%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Thin Formal Letter
% LaTeX Template
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.latextemplates.com
%
% Original author:
% WikiBooks (http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Letters)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{scrartcl}

%\longindentation=0pt % Un-commenting this line will push the closing "Sincerely," to the left of the page

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman, num]{isodate}
\usepackage{comment}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[autostyle=true,german=quotes]{csquotes}
\usepackage{scrletter}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}

%----------------------------------------------------------------------------------------


%----------------------------------------------------------------------------------------

\setkomavar{location}{Marcus Ding\\ Hasso-Plattner-Straße 42\\1234 Berlin}

\begin{document}
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	YOUR NAME & ADDRESS SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{letter}{\textbf{Widerspruch}} % Name/title of the addressee
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LETTER CONTENT SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\selectlanguage{ngerman}
\opening{Sehr geehrte Damen und Herren,}
hiermit lege ich Widerspruch gegen Ihre Entscheidung vom 23.05.2017 ein, mein an der Humboldt-Universität Berlin belegtes Modul \enquote{Kommunikationssysteme} nicht anzuerkennen.

Als Rechtsgrundlage ist m.E. § 5 Abs. 1 HSPV Bbg. anzuwenden. Da keine Regelungen auf Landesebene zur Anerkennung von Leistungen ohne Wechsel-Situation getroffen werden,  ist von einer planwidrigen Regelungslücke auszugehen; das heißt, die Bestimmungen für den Hochschulwechsel sind analog anzuwenden.

Insbesondere kommt Ihre Ablehnung der in der HSPV vorgesehenen Begründungspflicht nicht nach, es fehlt der Beleg, dass der \enquote{Studienerfolg gefährdet ist}, ferner ist auch unklar inwiefern das Modul \enquote{nicht eine für den Studienerfolg erforderliche Kompetenz umfasst}. Eine Anerkennung ist meines Erachtens zu erteilen, da das Modul exakt die \enquote{Erfordernisse sowie die Qualifikationsziele} von ITSE erfüllt und die in der Ablehnung genannten Hinderungsgründe nicht zutreffen (siehe § 5 Abs. 1 HSPV Bbg.). Die Begründungen führe ich nachfolgend weiter aus.
\begin{displayquote}
Die Anerkennung von Leistungen eines vorangegangenen Studiums bei einem Hochschul- oder Studiengangwechsel ist zu erteilen, sofern sich die Leistungen nicht wesentlich unterscheiden. \textbf{Ein wesentlicher Unterschied ist insbesondere dann gegeben, wenn bei Anerkennung der Leistung der Studienerfolg gefährdet ist, weil die Leistung, für die eine Anerkennung begehrt wird, nicht eine für den Studienerfolg erforderliche Kompetenz umfasst.} Wesentliches Kriterium für die Anerkennung sind die \textbf{Erfordernisse sowie die Qualifikationsziele des nachfolgenden Studiums.} Die antragstellende Person hat die erforderlichen Informationen über die Leistung, deren Anerkennung begehrt wird, beizubringen. \textbf{Die Beweislast dafür, dass eine Leistung die Voraussetzung der Anerkennung nicht erfüllt, liegt bei der Hochschule}.

{\hfill — § 5 Abs. 1 HSPV Bbg}\\
\end{displayquote}

Die Modulbeschreibung für \enquote{Kommunikationssysteme} beschreibt die Beschaffenheit wie folgt:
\begin{displayquote}Studierende erlangen \textbf{Kenntnisse über die Hard- und Software von Rechnernetzwerken}, einschließlich nachrichtentechnischer Aspekte. Sie beherrschen den Entwurf und die Konfiguration von Rechnernetzwerken, speziell TCP/IP-Netzwerken und \textbf{verstehen die Zusammenarbeit der Komponenten} auf der Basis von Netzwerkprotokollen.
\end{displayquote}
So heißt es ganz parallel in der Studiengangsbeschreibung Abschnitt 4.1 Ausbildungsgebiete auf S. 6: \enquote{Die Lehre am HPI orientiert sich an Ausbildungsgebieten, die aus dem Produktcharakter abgeleitet sind}. So heißt es weiter im Abschnitt zum Ausbildungsgebiet \enquote{Softwarebasissysteme}:
\begin{displayquote}Softwarebasissysteme sind \textbf{Softwareteilsysteme}, die [...] \textbf{zusammen mit Hardware} die Grundlage für die Entwicklung von softwareintensiven Systemen bilden. Dazu gehören vor allem Betriebssysteme, Datenbanksysteme, \textbf{Kommunikationssysteme} [...] und weitere. Zu den Grundlagen gehören \textbf{Kenntnisse über die Komponentenstruktur dieser Systeme} und der programmtechnischen Schnittstellen.
\end{displayquote}

Da der Abschnitt 4.3 \enquote{Bachelor Studium} der Studiengangsbeschreibung auf die genannten Ausbildungsgebiete verweist -- \enquote{Die Grundausbildung ist nach den Ausbildungsgebieten strukturiert} -- und bei der Beschreibung des Ausbildungsgebietes Softwarebasissysteme eine klarer Bezug zu dem Modul \enquote{Kommunikationssysteme} besteht, ist nicht ersichtlich, weshalb bei Anrechnung eine Gefährdung des Studienerfolges vorläge.

Es ist ebenfalls schwer ersichtlich, weshalb die in der Ablehnung angeführte, bereits erfolgte Belegung von \enquote{Digitale Systeme}, sowie \enquote{Betriebssysteme} sich mit \enquote{Kommunikationssysteme} überschneiden sollte. So heißt es in der Modulbeschreibung für \enquote{Kommunikationssysteme} unter \enquote{Voraussetzungen für die Teilnahme am Modul} sogar explizit, dass \enquote{Grundkenntnisse der digitalen Schaltungstechnik [...] wie in [...] \enquote{Digitale Systeme} vermittelt} vorausgesetzt werden. Bei \enquote{Betriebssysteme} geht aus der Themenliste der Veranstaltungswebsite (siehe Anhang) klar hervor, dass keinerlei Überschneidungen bestehen -- Kommunikation auf Netzwerkebene wird an keiner Stelle behandelt. Auch aus der eigenen Erfahrung, kann ich sagen, dass zwar Themen auf Kenntnissen von \enquote{Digitale Systeme} sowie \enquote{Betriebssysteme}  aufbauten, aber keinerlei Dopplung vorlag. Insgesamt ist nicht nachvollziehbar, weshalb fundamentale Kenntnisse über die Funktionsweise des Internets und von Netzwerken nicht Teil eines \enquote{IT Systems Engineering}-Studiums sein sollten. Aus den genannten Gründen und mit Verweis auf § 16 Abs. 1 sowie 4 BAMA-O bitte ich darum meine erbrachte Leistung im Modul \enquote{Kommunikationssysteme} anzuerkennen. Bei Bedarf reiche ich gerne weitere Materialien nach.
\begin{displayquote}
(1) \textbf{Im Interesse der Studierenden und zur Förderung der Mobilität verfolgt die Universität Potsdam eine wohlwollende Anerkennungspraxis}.\\\\
(4) \textbf{Leistungen}, welche Studierende außerhalb der Bachelor- und Masterstudiengänge der Universität Potsdam im Geltungsbereich der Gesetze der Hochschulen der deutschen Bundesländer erbracht haben und nachweisen, \textbf{sind anzuerkennen, sofern sie sich nicht wesentlich hinsichtlich der erworbenen Kompetenzen im Vergleich zum entsprechenden Studiengang bzw. Studienfach der Universität Potsdam unterscheiden}. Der Antrag auf Anerkennung ist beim Prüfungsausschuss zu stellen. Bei Anerkennung einer Leistung wird jeweils die Anzahl der erreichten Leistungspunkte festgestellt.

{— § 16 Abs. 1  u. 4 \enquote{Neufassung der allgemeinen Studien- und Prüfungsordnung für die nicht lehramtsbezogenen Bachelor- und Masterstudiengänge an der Universität Potsdam (BAMA-O)}}\\
\end{displayquote}
\vspace{1cm}
Mit freundlichen Grüßen,
\\\\\\Marcus Ding

\newpage

\section{Anhang}

Dem Anhang sind
\begin{itemize}
\item Modulbeschreibung \enquote{Kommunikationssysteme}
\item Studiengangsbeschreibung \enquote{Ziele und Aufgaben des Hasso-Plattner-Instituts für Softwaresystemtechnik} aus welcher die Konzeption der im Anerkennungsantrag anzugebenden Modulgruppen (Ausbildungsgebiete) hervorgeht
\item Kopie Betriebssysteme I Lehrveranstaltungswebsite WS 16/17
\item Ablehnungsbescheid (E-Mail)
\end{itemize}
beigefügt.

%\ps{P.S. You can find additional information attached to this letter.} % Postscript text, comment this line to remove it



%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{letter}

\includepdf[pages=-]{figures/kommunikationsysteme.pdf}
\includepdf[pages=-]{figures/ziele.pdf}
\includepdf[pages=-]{figures/betriebssysteme.pdf}
\includepdf[pages=-]{figures/ablehnung.pdf}

\end{document}
